<resources>
    <string name="app_name">PoliticaOn</string>
    <string name="api_key">d74669c8e2b34aad83181b1e8f5107ac</string>

    <string name="tema_SPB_titulo">Desde a Proclamação da República, o Brasil tem sido governado por três poderes, o Legislativo, o Judiciário e o Executivo, em que o chefe é o presidente da República, eleito a cada quatro anos pelo voto popular em eleições diretas, desde 1989. O regime de governo vigente no Brasil é o presidencialismo. O Brasil é uma república federativa presidencialista e essas três palavras podem gerar um certo estranhamento. </string>

    <string name="tema_SPB_republica">República é uma forma de governo onde os representantes políticos são eleitos de modo democrático, ou seja, através de voto (direto ou indireto). Nessa forma de governo, os representantes eleitos têm um tempo pré-determinado de governo, ou seja, o seu mandato, a sua governança, é temporária, seu poder é temporário.</string>

    <string name="tema_SPB_federalismo">Federalismo é a forma de estado adotada pelo Brasil, constituído pela união indissolúvel dos Estados e Municípios e do Distrito Federal. No Estado Federal, as diversas entidades territoriais (entes federativos) são autônomas e dotadas de organização político-administrativa próprias, com capacidade de auto-organização, autogoverno e auto-legislação.</string>

    <string name="tema_SPB_presidencialismo">Presidencialismo é o sistema de governo adotado pelo Brasil no qual o Presidente da República é Chefe de Estado (representa o país) e Chefe de Governo (administra o país). O Presidente lidera o Poder Executivo, que é separado do Poder Legislativo e do Poder Judiciário. Em circunstâncias normais, o poder legislativo não pode demitir o chefe do poder executivo, a não ser na circunstância excepcional de um impeachment.</string>

    <string name="tema_CPEF_titulo">No nosso sistema político temos 3 poderes, onde os mesmos devem fiscalizar e contrapesar uns aos outros, sem que haja preponderâncias. São eles: Poder Legislativo, Poder Executivo e Poder Judiciário.</string>

    <string name="tema_CPFE_legislativo">O Poder Legislativo tem como função a elaboração de leis e a fiscalização dos atos do Poder Executivo. É formado por vereadores, deputados e senadores eleitos pela população.</string>

    <string name="tema_CPFE_legislativo_vereador">O vocábulo vereador vem da palavra "verea", que significa vereda, caminho. Portanto, vereador seria o que trilha ou orienta os caminhos. "Verear", inclusive, é o ato de exercer o cargo e as funções de vereador. Logo, o vereador é a conexão entre o governo e a população local. Ao vereador cabe elaborar, propor, discutir e aprovar as leis a serem aplicadas no município. Também é seu dever acompanhar as ações do Executivo – no caso, o prefeito, verificando se estão sendo cumpridas as metas de governo e se estão sendo atendidas as normas legais. Seu local de trabalho é a Câmara Municipal.</string>

    <string name="tema_CPFE_legislativo_dupEstadual">O deputado estadual tem como principais funções legislar de acordo com os interesses da população do estado e fiscalizar o trabalho do Executivo – nesse caso, o governador. O deputado estadual é, portanto, o elo entre o governo e a população de sua unidade federativa. Além da importante tarefa de legislar e fiscalizar o Executivo do estado, os deputados estaduais também são responsáveis por outras tarefas, como autoadministrar a Assembleia Legislativa - local onde trabalham. </string>

    <string name="tema_CPFE_legislativo_depFederal">A principal função do deputado federal também é legislar, porém a nível federal. Também cabe a ele propor, discutir e aprovar leis que podem alterar até mesmo a Constituição. É o deputado federal quem aprova ou não provisórias propostas pelo presidente. Além disso, fiscaliza e controla as ações do Poder Executivo - o presidente, e para isso conta com o Tribunal de Contas da União (TCU), órgão responsável por avaliar a aplicação dos recursos públicos. Seu local de trabalho é a Câmara dos Deputados que, juntamente com o Senado Federal, compõe o Congresso Nacional. </string>

    <string name="tema_CPFE_legislativo_senador">Um senador representa um estado da federação. É a voz da população no Senado Federal. Uma de suas principais funções é criar, revisar e aprovar leis ou emendas à Constituição Federal. Senadores também fiscalizam e controlam as ações do Poder Executivo - no caso, o presidente. Além disso, integram as comissões do senado, que podem ser temporárias ou permanentes. Estes são os ambientes na casa legislativa em que se discutem problemas específicos – como economia, agricultura, segurança – e onde há um debate mais profundo em torno de projetos de lei, emendas constitucionais, etc. </string>

    <string name="tema_CPFE_executivo">O Poder Executivo tem a função de executar as leis já existentes e de implantar novas legislações segundo as necessidades do Estado e da população. Organizado em três esferas, o Executivo abrange os governos municipal, exercido pelos prefeitos; estadual, nas figuras dos governadores; e federal, representado pelo presidente da República. </string>

    <string name="tema_CPFE_executivo_prefeito">O prefeito é o chefe do poder executivo na esfera municipal, sendo o responsável por administrar os interesses da cidade em conjunto com a Câmara Municipal dos vereadores.</string>

    <string name="tema_CPFE_executivo_governador">O governador representa o Estado nas suas relações jurídicas, políticas e administrativas. Ou seja, cabe a ele defender os interesses de seu estado junto ao presidente. Além disso, o governador possui diversas atribuições, com destaque para: comando das polícias militar e civil; gerir estradas, portos, aeroportos e transporte intermunicipal/interestadual; definir e alocar corretamente o orçamento para áreas como saúde, educação e outras. </string>

    <string name="tema_CPFE_executivo_presidente">É o chefe do Poder Executivo e figura essencial dentro de nosso sistema político - o presidencialismo, pois exerce funções de grande importância como: planejar e executar políticas públicas, escolher ministros, sugerir, vetar ou sancionar projetos de lei aprovados pelo Legislativo, entre outras. Além disso, com o apoio de seus ministros, o presidente conduz a economia, a segurança nacional, a educação, a política externa e demais áreas fundamentais do país. Como já citamos previamente, o trabalho presidente é acompanhado de perto pelo Congresso Nacional. Muitas das decisões do presidente necessitam da autorização dessa instituição, ou das casas que a compõem – Câmara e Senado. Daí surge o termo presidencialismo de coalizão: quando há uma boa relação entre Executivo e Legislativo visando aumento da governabilidade</string>

    <string name="tema_CPFE_judiciario">A principal função do Poder Judiciário é resguardar a Constituição. Ou seja, não permitir que nenhuma outra lei, ou o próprio exercício do Legislativo ou do Executivo, contradiga os princípios constitucionais. Tem também a função de exercer jurisdição,  ou seja, a aplicação da lei, garantindo a soberania da justiça e os direitos individuais. O Poder Judiciário é dividido basicamente entre justiça comum, justiça do trabalho, justiça eleitoral e justiça militar. É o único poder cujos representantes não são escolhidos diretamente pela população, mas por outras formas de seleção. O Supremo Tribunal Federal (STF), por exemplo, é a mais alta instância do poder judiciário brasileiro seus ministros são por nomeação presidencial </string>

    <string name="tema_votos">O presidente e o governador eleitos precisam obter 50% dos votos válidos, desconsiderando os brancos e nulos. Se nenhum dos candidatos obtiver mais da metade, a votação segue para segundo turno. O Senado Federal é renovado a cada quatro anos, nas proporções de um terço em uma eleição e dois terços na seguinte. Cada estado elege, por conseguinte, um ou dois senadores a cada quatro anos, ou seja, o cargo de senador tem duração de oito anos. No caso de Deputado federal/estadual, você tem duas opções: pode votar em um candidato específico ou realizar o chamado ‘voto de legenda’, considerando os dois primeiros números. Entenda melhor abaixo: </string>

    <string name="tema_historia">Em 1494, Portugal convenceu o Papa Alexandre VI a arbitrar entre as duas potências católicas, Espanha e Portugal, no Tratado de Tordesilhas. Sob os termos do tratado, Portugal ficaria com toda a terra no espaço de 370 léguas a oeste das ilhas de Cabo Verde. Seis anos depois, Pedro Álvares Cabral chegou ao Brasil, que foi colonizado de forma gradual nos quatro séculos seguintes. Rivais como os holandeses, que ocuparam brevemente o Nordeste no século XVII, foram derrotados e escravos foram trazidos da África após os indígenas se mostrarem resistentes ao trabalho manual. Houve surtos de riqueza causados pelo açúcar, ouro e algodão, mas Portugal demorou a encontrar muitas vantagens econômicas em sua colônia sul-americana. Enquanto uma sociedade semifeudal se consolidava na costa através das capitanias hereditárias, uma sociedade mais dinâmica e sem lei crescia em São Paulo, no Oeste, no Sul e acima dos afluentes do Rio Amazonas, onde a miscigenação era comum. No começo do século XIX, o Brasil juntou-se ao mundo europeu após a invasão de Portugal pelas forças napoleônicas em 1807. Escoltada pela marinha britânica, a corte portuguesa permanecera no Rio de Janeiro de 1808 a 1821. Sobreveio uma onda de modernidade, mas a experiência também destacou as diferenças entre o Brasil e o resto da América Latina. As ideias do Iluminismo e as Revoluções Americana e Francesa desencadearam violentas rebeliões contra a coroa espanhola. No Brasil, o filho mais novo do rei proclamou a independência em 1822, dando início ao conservador Império do Brasil, que fez do Brasil o último país do continente americano a abolir a escravidão. Em 1889, um golpe militar pôs fim ao período. No início do século XX, a política brasileira era dominada pelo "café com leite". Os estados de São Paulo, com sua vasta lavoura cafeeira e de Minas Gerais, com sua produção leiteira, dominavam a política nacional. O Nordeste era controlado por coronéis, reacionários donos de terra que podiam ou não ter sido outrora oficiais militares. Ao Sul, uma terra sem lei, havia com a morosidade e a corrupção do governo federal no Rio de Janeiro. A política era elitista, ardilosa e pessoal, e o hábito de conchavos e troca de favores sobrevivia desde o período imperial. O Brasil era majoritariamente agrário, mas nas grandes cidades do Sudeste havia um começo de capitalismo industrial. Em 1904, Francisco Matarazzo abriu sua primeira fábrica têxtil e trinta anos depois as receitas de seus negócios correspondiam a 87,5 % do PIB do estado. O Partido Comunista Brasileiro (PCB) foi fundado em 1922 e a Federação das Indústrias do Estado de São Paulo (FIESP) seis anos depois. A Revolução de 1930 elevou Getúlio Vargas ao poder. Vargas fora presidente da província do Rio Grande do Sul e concorrera na eleição daquele ano pela Aliança Liberal. Recebeu apoio dos presidentes das províncias de Minas Gerais e da Paraíba, mas o voto não era secreto e as eleições eram fixadas por meio da divisão de espólios entre máquinas políticas estaduais. O presidente Washington Luís declarou que seu candidato, Júlio Prestes, havia ganho a disputa com o dobro de votos. Com a crise de 1929, a produção de café, principal produto de exportação do país, entrou em crise. O capital estrangeiro fugiu do Brasil e as reservas em ouro do governo haviam caído para zero no final de 1930. Além disso, a insatisfação de jovens oficiais do Exército causou o fenômeno conhecido como tenentismo. Estava pronto o cenário a revolução.[2] A insurreição obteve sucesso em menos de um mês. Vargas foi a principal figura da política brasileira até seu suicídio em 1954. Ele derrotou uma rebelião em São Paulo em 1932, uma tentativa de golpe comunista em 1935 e ficou aprisionado durante um quase bem-sucedido golpe dos integralistas em 1938. Instaurou uma ditadura personalista de estilo fascista em 1937 e levou o Brasil à Segunda Guerra Mundial ao lado dos Aliados em 1942. Na Europa, a ideologia fascista fizera pouco pelos trabalhadores além de destruir os sindicatos, mas no Brasil foi reinterpretada pelo Estado Novo para dar aos operários sindicalizados uma participação na sociedade. A abordagem era paternalista e clientelista, com muito poder investido ao Ministério do Trabalho e pouca liberdade aos operários se organizarem. As greves foram proscritas pela Constituição de 1937, mas com um salário mínimo em algumas categorias, os pobres que saíam do campo para a sociedade industrial tinham alguma assistência. </string>

</resources>